# 2.1

## 解答题

### 1

```python
>>> import gmpy2
>>> print(gmpy2.gcd(55, 85), gmpy2.gcd(202, 282), gmpy2.gcd(666, 1414), gmpy2.gcd(20785, 44350))
5 2 2 5
```

手算可以用辗转相除法。比如：

```
55, 85 ==> 55, 30 ==> 25, 30 ==> 25, 5 ==> 5|25
```

### 2

```python
>>> import gmpy2
>>> print(gmpy2.lcm(231, 732), gmpy2.lcm(-871, 728))
56364 48776
# 单个输出时可能见到 mpz 的符号
#  mpz 是 GNU 项目用于处理大整数的 C++ 库
```

手算可以用短除法。比如：

```
初始化: a=231, b=732, Set={}

gcd(231, 732)=3 ==> Set={3}
gcd(77, 244)=1 ==> Set={3, 77, 244}
```

另外最小公倍数必须是正整数（不然可以无穷小）。

### 3

在 `linux bash` 环境下，`factor` 可以用于较小数字的分解：

```bash
$ factor 36 69 200 289
36: 2 2 3 3
69: 3 23
200: 2 2 2 5 5
289: 17 17
```

手算短除。

### 4

```python
>>> import sympy
>>> x = sympy.symbols('x')
>>> sympy.polys.factor(x**4 - 3*x**2 + 9)
(x**2 - 3*x + 3)*(x**2 + 3*x + 3)
```

即：$$x^4 - 3x^2 + 9 = (x^2 - 3x + 3)(x^2 + 3x + 3)​$$

所以 $$a^4 - 3a^2 + 9​$$ 是合数。

手算方法：$$a^4 -3a^2 + 9 = (a^2  + 3)^2 - 9a^2 = (a^2 -3a +3)(a^2 +3a - 3)$$

## 证明题

### 1

> 引理：$$a | n, b | n \Rightarrow lcd(a, b) | n​$$

$$2|n, 5|n, 7|n \Rightarrow lcd(2,5,7) | n \Rightarrow70 | n$$

### 2

> 引理：
>
> - $$a | n, b | n \Rightarrow lcd(a, b) | n​$$
> - $$a | n \Leftrightarrow n \equiv 0 \pmod{a}$$
> - $$a |b, c | d \Rightarrow ac | bd$$

设三个连续正整数 $$a, a+1, a+2$$

考虑 $$\mathbb{Z}_3$$，因为 $$a \not\equiv a+1 \not\equiv a+2 \pmod{3}$$，三数必构成模 3 完全剩余系，存在 $$x \equiv 0 \pmod{3} ​$$ 

考虑 $$\mathbb{Z}_2$$，因为 $$a \not\equiv a+ 1 \pmod{2}$$，二数必构成模 2 的完全剩余系，存在 $$ y \equiv 0 \pmod{2}$$

当 $$x = y$$ 时，$$2 | x, 3 | x \Rightarrow 6 | n \Rightarrow 6 | a(a+1)(a+2)$$

当 $$x \neq y$$ 时，$$2 | y, 3 | x \Rightarrow 6 | xy \Rightarrow 6 | a(a+1)(a+2)$$

> NOTE: 穷举最简单

### 3

> 引理：$$a(a+1) = 2k$$

设奇数 $$2n+1$$：

$$(2n + 1)^2 = 4n^2 + 4n + 1 = 4n(n+1) + 1 = 8k + 1$$

### 4

$$\displaystyle mn + pq = (m - p) * \frac{(m-p)n +p(n + q)}{m - p} = (m - p)(n + \frac{p(n+q)}{m-p})$$

因此：$$m-p | p(n+q)$$

$$\displaystyle mq + np = (m - p) * \frac{(m-p)q + p(n + q)}{m-p} = (m-p)(q + \frac{p(n+q)}{m - p})$$

因此：$$m - p | mq + np$$

### 5

用 `sympy.polys.factor` 分解 $$a^3 - a = a(a+1)(a - 1)​$$。

考虑 $$\mathbb{Z}_3$$，因为 $$a \not\equiv a+1 \not\equiv a - 1 \pmod{3}$$，三数必构成模 3 完全剩余系，存在 $$x \equiv 0 \pmod{3} $$ 

$$a^3 - a \equiv 0 \pmod{3} \Leftrightarrow 3 | a^3 -a$$

### 6

令 $$a = (k+1)!$$，

则 $$a+i = (k(k-1)..(a-1)(a+1)...2*1)(a + 1), i \in \{2, 3, ... k, k+1\}$$

### 7

设 $$k = gcd(a+b, a-b) \Rightarrow a + b = ks, a-b = kt, \text{where } gcd(s, t) = 1​$$

则：$$\displaystyle a = \frac{1}{2} k(s+t), b = \frac{1}{2} k(s-t)$$

再设：$$m = gcd(s+t, s-t)$$，

则必有：$$\displaystyle gcd(a, b) = \frac{1}{2}km = 1 \Rightarrow km =2 \Rightarrow k \in \{1,2\}$$

再证明存在性：$$a = 1, b = 3, gcd(4,2) = 2; a = 2, b = 3, gcd(5,1)=1$$

### 8

> 引理：
>
> - $$gcd(a, b) = gcd(a, ak + b)$$
> - $$gcd(a, b) = gcd(a, bk)$$

同 7 设 $$k = gcd(a+b, a-b) \Rightarrow a + b = ks, a-b = kt, \text{where } gcd(s, t) = 1​$$

则：$$\displaystyle gcd(a+b, a^2 + b^2) = gcd(ks, \frac{1}{2}k^2(s^2 + t^2)) = k *gcd(s, \frac{1}{2}k(s^2 + t^2) )​$$

当 $$k=2$$ 时：

- $$gcd(a+b, a^2+b^2) = 2 * gcd(s, s^2 + t^2) = 2 * gcd(s, t^2) =2 * gcd(s, t) = 2$$

当 $$k = 1​$$ 时：

- $$\displaystyle gcd(a+b, a^2+b^2) = gcd(s, \frac{1}{2}(s^2 + t^2)) = gcd(s, s^2 + t^2) = 1$$

### 9

### 10

> 引理：$$n(n+1) = 2k(2k+1)​$$

$$p_n = n^4 + 2 n^3 + 11n^2 +10n = n(n + 1)(n(n+1) + 10) $$

$$2k(2k+1)(4k^2 + 2k +10) = 4k(2k + 1)(2k^2 + k +5)$$

1. 当 $$k \equiv 0 \pmod{3}$$ 时，$$3 | k \Rightarrow 12 | 4k \Rightarrow12 | p_n$$

2. 当 $$k \equiv 1 \pmod{3}$$ 时，$$3 | 2k + 1 \Rightarrow 12 |4(2k+1) \Rightarrow 12 | p_n$$
3. 当 $$k \equiv 2\pmod{3}$$ 时，$$3 | 2k^2 +k + 5\Rightarrow 12 | p_n$$

### 11

因为：

- 对于 $$a \equiv 0 \pmod{3}$$，有 $$a^2 \equiv 0 \pmod{3}$$

- 对于 $$a \equiv 1 \pmod{3}$$，有 $$a^2 \equiv 1 \pmod{3}$$
- 对于 $$a \equiv 2 \pmod{3}$$，有 $$a^2 \equiv 1 \pmod{3}$$

所以不存在任何 x，使得 $$x^2 \equiv 2 \pmod{3}$$

对于 $$3 | a^2 +b^2$$，若 $$a^2 \equiv 1 \pmod{1}$$，则 $$b^2 \equiv 2 \pmod{3}$$，这是不存在的。

所以 $$a^2 \equiv 0 \pmod{3}, b^2 \equiv 0 \pmod{3} \Rightarrow 3 |a, 3|b$$

### 12

对于 $$\mathbb{Z}_{10}$$，用穷举方式很容易验证：$$\forall x, x^5 \equiv x \pmod{10}$$

所以对任意 n 的个位数 $$n_0$$：$$n_0^{k-1} n_0^5 \equiv n_0^{k-1}n_0 \pmod{10} \Rightarrow n_0^{k+4} \equiv n_0^{k} \pmod{10} $$

### 13

$$n^2 + (n+1)^2 = m^2 + 2 \Leftrightarrow$$

$$2n^2 + 2n + 1 = m^2 + 2​$$

因为 $$2n^2 + 2n + 1 \equiv 1 \pmod{2}$$，所以 $$m \equiv 1 \pmod{2}$$

带入：$$m = 2k + 1​$$，

$$2n^2 + 2n + 1 = 4 k^2 + 4 k +3 \Leftrightarrow n^2 + n = 2k^2 + 2 k + 1$$

$$n^2 + n \equiv 0 \pmod{2}, 2k^2 + 2 k + 1 \equiv 1 \pmod{2}$$，等式恒不成立。

### 14

考虑 $$\mathbb{Z}_{n}$$，若存在 k，$$k \equiv 0 \pmod{n}$$，k 即满足题设。

### 15



### 16

### 17

> 定义：
>
> - 对于 n 为完全平方数，即存在正整数 k，使得 $$k^2 = n$$

> 引理：
>
> - $$mn$$ 为完全平方数的充要条件是 $$m,n$$ 均为完全平方数

充分性是很显然的。

必要性：

不失一般性，对于 $$\displaystyle n = p_1^{a_1} p_2^{a_2} ... p_s^{a_s}$$，我们设仅 $$\alpha_1 \equiv 1 \pmod{2}$$

即证明：对于素数 $$p_1​$$，奇数 $$\alpha_1 \equiv 1 \pmod{2}​$$，$$p_1^{\alpha_1}​$$ 不可能为完全平方数。

对于 $$\forall n \in [1, p_1^{\alpha_1}]​$$，有且仅有 $$n = p_1, p_1^{\alpha_1} \equiv 0 \pmod{n}​$$

若存在 $$k^2 = p_1^{\alpha_1}​$$，则：$$k^2 \equiv 0 \pmod{p_1} \Rightarrow k = p_1 \Rightarrow p_1^2 = p_1^{\alpha_1}​$$

由于 $$\alpha_1 \equiv 1 \pmod{2}$$，则 $$p_1 = 1$$，这与 $$p_1$$ 是素数矛盾。

### 18

若 $$\sqrt[3]{5}$$ 为无理数，设 $$\displaystyle \sqrt[3]{5} = \frac{q}{p}, \text{where }gcd(p, q) = 1$$

则 $$5p^3 = q^3 \Rightarrow 5 | q, q = 5k \Rightarrow p^3 = 5^2k^3 \Rightarrow 5|p \Rightarrow gcd(p,q) \neq 1$$

这与假设矛盾。