# 第二次作业

## 第一题

> 在 $$GF(2^8)$$ 中，取模多项式 $$m(x) = x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$$，计算下面的积：
>
> 1. 0xB7 * 0x3F
> 2. 0x11 * 0xFF

我们把两题一起做，首先转化为多项式：

1. $$183 = x^7 + x^5 + x^4 + x^2 + x + 1$$
2. $$63 = x^5 + x^4 + x^3 + x^2 + x + 1$$
3. $$17 = x^4 + 1$$
4. $$255 = x^7 + x^6 + x^5 + x^4 + x^3 + x^2 + x + 1$$

然后我们在 $$\Z_2$$ 的多项式环上，做多项式乘法：

- $$183*64 = x^{12} + x^{11} + x^9 + x^8 + x^5 + x^3 + x^2 + 1$$

- $$17 * 255 = x^{11} + x^{10} + x^9 + x^8 + x^3 + x^2 + x + 1$$

然后我们在 m(x) 上取模：

- $$183 * 64 \equiv x^6 + x^5 + x^4 + x + 1 \pmod{m(x)}$$
- $$17 * 255 \equiv x^7 + x^4 + x^2 + x \pmod{m(x)}$$

然后就可以将这两个多项式转化成整数的表示：

- $$x^6 + x^5 + x^4 + x + 1 = 115$$
- $$x^7 + x^4 + x^2 + x =  150$$

## 第二题

> 设 $$a(x) = 0x1B*x^3 + 0x03*x^2 + 0xDD*x + 0xA1$$，与 $$b(x) = 0xAC * x^3 + 0xF0 * x + 0x2D$$，为系数在 $$GF(2^8)$$ 上的两个多项式，计算 $$a(x) \otimes b(x) \pmod{x^4 + 1}$$

给出两个假设

- 设系数定义在整数模环上的多项式为 Z，
- 定义在有限域 $$GF(2^8)$$ 的多项式为 P，设 $$GF(2^8)$$ 上的元素用 c 表示。由于题目中未指定模多项式，我们认为它是使用的 Rijndael 的多项式：$$x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$$

我们认为题设中的两个多项式是定义在 Z 上，我们先把它们转化为 P 上：

- $$a(x) = \begin{bmatrix} 1b &* x^{3}\\3 &* x^{2}\\dd &* x^{1}\\a1 &* x^{0} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} (c^4 + c^3 + c + 1) &* x^{3}\\(c + 1) &* x^{2}\\(c^7 + c^6 + c^4 + c^3 + c^2 + 1) &* x^{1}\\(c^7 + c^5 + 1) &* x^{0} \end{bmatrix}$$
- $$b(x) = \begin{bmatrix} ac &* x^{3}\\0 &* x^{2}\\f0 &* x^{1}\\2d &* x^{0} \end{bmatrix} = 	\begin{bmatrix} (c^7 + c^5 + c^3 + c^2) &* x^{3}\\(0) &* x^{2}\\(c^7 + c^6 + c^5 + c^4) &* x^{1}\\(c^5 + c^3 + c^2 + 1) &* x^{0} \end{bmatrix}$$

我们注意到 a(x) 与 b(x) 的乘法有限域，定义在模 $$x^4 + 1$$ 上，这意味着 $$x^j \equiv x^{j \pmod{4}}\pmod{x^4 + 1}$$。

如果我们设 $$c(x) = c_3* x^3 + c_2 * x^2 + c_1 x^1 + c_0\equiv a(x) \otimes b(x) \pmod{x^4 + 1}$$，则对于 c(x)，我们知道：

- $$\begin{bmatrix} c_{0}\\c_{1}\\c_{2}\\c_{3} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_{0} & a_{3} & a_{2} & a_{1}\\a_{1} & a_{0} & a_{3} & a_{2}\\a_{2} & a_{1} & a_{0} & a_{3}\\a_{3} & a_{2} & a_{1} & a_{0} \end{bmatrix} * \begin{bmatrix} b_{0}\\b_{1}\\b_{2}\\b_{3} \end{bmatrix}$$

于是我们经过一些计算可以得到 c(x)：

- $$c(x) = \begin{bmatrix} (c^6 + c^5 + c^4 + c) &* x^{3}\\(c^4 + c) &* x^{2}\\(c^6 + c^4 + c^3 + c) &* x^{1}\\(c^4 + c^3) &* x^{0} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 72 &* x^{3}\\12 &* x^{2}\\5a &* x^{1}\\18 &* x^{0} \end{bmatrix}$$

